# Структура хранилища

## Уровни

Битовая карта чтения байт - очень разреженный массив. Нулевой уровень содержит bitmap для выборочного последовательного чтения байт из данных хеша в пределах своего интервала. Минимальный интервал для битовой карты - 8 байт/атомов данных хеша.

Один каждый бит карты чтения соответствует одному байту хеша.

Хеш читается последовательно, по байтам и сравнивается с битовой картой нулевого уровня. Все байты отмеченные 1 попадают в буфер результата в том же порядке что встретились в хеше. Все байты напротив нулей - пропускаются.

Все уровни выше нулевого описывают только наличие или отсутствие байтов данных в восьми нижестоящих сегментах.

Если сегмент любого уровня и все его дочерние сегменты не содержат ни одного байта данных - то их карты и карты дерева под ними не хранятся (там везде нули). Таким образом каждый нижний уровень содержит столько индексных байт сколько единиц в байте индекса уровнем выше.

## Дерево блоков и дерево данных

При упаковке данных нужно сохранить возможность доступа к произвольному байту данных без вычисления предыдущих байт.

Одно из решений - использовать только те 8-байтные участки хеша, которые содержат ровно 2 байта данных (всегда, не больше не меньше). В этом случае чтобы найти байт файла в указанной позиции n нужно искать индекс 0 уровня с номером n/2 с округлением в меньшую сторону.

Найти нужный блок в дереве индексов можно за время равное двоичному поиску в дереве в глубину.

Дерево строится снизу вверх, от нулевого уровня до момента когда для описания всего пространства хешей не станет хватать одного байта.

Дерево индексов описывает пространство последовательности блоков хешей, размерность там всегда сохраняется, размер одного блока (который создается одним вычислением хеша от nounce) не меняется и всегда равен 512 бит / 64 байта.

Дерево индекса данных соединяет номер байта данных с номером блока (хеша) в последовательности. Нужно только если байты по блокам распределены неравномерно. Представляет собой блок-оракул, который на входе получает номер байта а на выходе - путь до блока уровня 0 в котором есть битовая карта которая описывает какие байты хеша читать чтобы получить этот байт. Каждый байт описывает один уровень хранилища. Каждый байт пути описывает 1 уровень пространства цепочки хешей. В каждом байте выбран только 1 бит.

Можно получить координаты как одного байта так и диапазона байт. В этом случае один уровень может описываться несколькими байтами. Количество байт которое нужно прочитать для описания уровня n равен количеству единиц в индексе уровня n+1.

Фактически сегмент файла - это поддерево общего индексного дерева битовых карт использованных блоков.

## Слои

Когда все байты данных сохранены внутри последовательности блоков хешей - то его можно сохранить на носитель или же еще раз упаковать в ту же последовательность чтобы увеличить уровень сжатия.

Слой 0 - это полное дерево битовых карт с первого до последнего уровня, которое позволяет выборочно вычислить только нужные хеши. И выборочно прочитать из каждого хеша только те байты которые составляют сохраняемую последовательность данных.

Пока не ясно можно ли составить дерево-карту сохраненного файла так, чтобы можно было выборочно вычислить только нужные хаши на каждом слое, достать с самого дна только часть оригинального индексного дерева и в нем вычислить только нужные хеши чтобы достать нужную часть данных.

## Обновления, история и снимки состояния

Использование CQRS позволяет хранить все изменения данных как append-only log. При изменении фрагмента файла изменяются только те блоки которые хранят затронутые байты данных. При этом внутри поддерева индексов блоков изменяются те блоки которые хранят затронутые байты.

У каждого блока есть версия которая увеличивается с каждым изменением хранимых байтов. Версия входит в префикс от которого вычисляются хеши, поэтому один и тот же nounce для разных версий будет давать разные значения.

Если данные вставлены в серидину - то начальный и конечный блоки измененного сегмента становятся ссылками на новый файл в котором используется уже новая часть пространства блоков хешей, размер которой может быть любым - таким образом не возникает проблема с упаковкой большего количества байт в тот же интервал цепочки хешей.

Снимок состояния файла/объекта данных - это новый файл содержимое которого вычисляется путем применения всего списка изменений до указанного момента (как в CQRS/ES).

## Хранение уровней в отдельных слоях

Альтернативный вариант хранения данных уровня, в котором для каждого индексного байта (битовой карты уровня ниже) сохраняется level-0 дескриптор, прочитав и обработав который мы получим все байты уровнем ниже и все их указатели.

Каждый индексный байт также дополняется числом, содержащим количество сохраненных байт внутри поддерева всех его потомков. Это решает проблему обращения к произвольному сегменту данных - при поиске мы просто рекурсивно распаковываем дерево, выборочно вычисляя только те ветви, которые содержат диапазон в котором лежит нужный байт.

Для каждого индексного байта уровня мы ищем диапазон хешей в который можно целиком сохранить все байты уровня ниже + количество данных которые сохранены в поддереве этого индексного байта + количество использованных хешей в поддереве + аналогичный дескриптор для уровня ниже. Сохраняем рядом с байтом только стартовый nounce и битовую карту по которой будем читать нужные байты хеша.

Алгоритм чтения:

* читаем байт с индексом уровня
* читаем дескриптор метаданных для этого байта
* из дескриптора получаем все значимые дочерние байты и дескриптор метаданных каждого байта

Сохранение дерева происходит рекурсивно, по мере упаковки. Первыми вычисляются битовые карты уровня 0. После этого составляются битовые карты уровня 1. Для каждого байта уровня 1 вычисляется дескриптор метаданных, который сохраняется рядом с ним. Составление битовой карты и генерация метаданных для индексного байта второго уровня начинается только тогда когда полностью заполнен первый.

Новый уровень добавляется в дерево только тогда когда полностью заполнен предыдущий и все его подуровни. Метаданные для индексного байта каждого уровня вычисляются только после того как вычислены и сохранены метаданные всех уровней ниже.

В итоговый результат попадает только один байт самого верхнего уровня и его метаданные. Все байты уровнем ниже и их метаданные теперь можно вычислить рекурсивно.

Все метаданные одного 8-байтного сегмента уровня можно упаковать в один дескриптор и сохранить рядом с его индексными байтами.

Уровень 0 не содержит указателей потому что не имеет потомков. Метаданные для одного байта уровня ищутся и вычисляются в одном и том же диапазоне. Поиск хешей для хранения метаданных уровня всегда начинается с одного и того же первого nounce с которого начинается упаковка данных. Метаданные для каждого индексного байта уровня ищутся и вычисляются в одной и той же области - это позволит повторно обращаться к ранее вычисленным хешам при распаковке любого уровня индекса.

Таким образом можно вычислять и строить только те области индексного дерева которые нужны для получения данных. Хеши в которых сохранены указатели и метаданные индексных байтов помечаются отдельно и не удаляются из памяти чтобы все работало быстрее.

Любое дерево может быть прочитано выборочно, по веткам. Для каждого типа сохраняемых данных (содержимое файла, дерево указателей, дерево словаря) можно сохранять свое дерево - при этом хранить достаточно только один байт (корень) и метаданные (высота дерева, где искать байты уровня ниже, указатель на метаданные всех байт одного уровня ниже).

## Сохранение произвольного фрагмента данных в виде односвязного списка

В некоторых случаях нам может понадобится сохранить длинную цепочку байт в очень короткую строку, а возможность доступа к произвольному сегменту нам не важна. В этом случае мы можем сохранить только указатель на начало списка как level-0 дескриптор. Каждая следующая часть данных сохраняется в виде "фрагмент данных" + "указатель на следующий фрагмент".

В метаданных вместе с указателем на начало списка хранится количество элементов в нем и количество байт (объем) данных которые хранит список а также общий объем всех метаданных списка.

Данные и метаданные одного элемента списка извлекаются в один проход, из одних и тех же хешей, но при этом битовые карты уровней для данных и метаданных разные. К каждому блоку данных хеша применяется две битовые карты: первая выборочно читает и извлекает байты данных, вторая - байты указателя на следующий блок.

Оба дерева хранятся как дополнения друг к другу. Для этого мы сначала вычисляем общий корень (как пересечение обоих деревьев) а затем вычисляем дополнения, которые при наложении на общий корень (минимальное остовное дерево) дают полное индексное дерево данных или полное индексное дерево указателей.

При чтении одного байта из хеша он попадает или в дерево данных или в дерево указателей, или в оба дерева сразу. Ну или никуда не попадает.

Данные сохраняются в такой список с конца, равными блоками:

* разбиваем все данные на блоки
* берем последний блок
* вычисляем где он находится в хешах, создаем дескриптор для последнего блока
* Ищем в хешах значение "последний блок + дескриптор", создаем дескриптор суммы
* Берем предыдущий блок данных, добавляем к нему дескриптор описывающий последний блок
* Вычисляем дескриптор суммы, передаем дальше

Второй вариант:

* Разбиваем данные на блоки
* По очереди вычисляем дескриптор каждого блока данных
* Дополняем дескриптор каждого n-го блока данными указателя из блока n+1

При чтении списка:

* читаем первую половину индекса - получаем данные
* читаем вторую половину индекса - получаем координаты следующего сегмента вместе со ссылкой дальше

Последние n байт распакованного блока данных - всегда индексное дерево для получения следующего блока с указателем.

И данные и метаданные каждого элемента в односвязном списке можно хранить в одной области хешей, тогда при вычислении данных каждого элемента счетчик nounce сбрасывается в начало и перебор хешей начинается с нуля.

## Сохранение ссылки на уже найденную последовательность в этом же дереве

Если в одном 8-байтовом участке хеша нужно найти не менее двух байт данных, то разбив файл на двухбайтовые последовательности мы можем обнаружить что они повторяются. Чтобы при распаковке вычислять меньшее количество хешей мы можем в level-0 блоке сохранить не битовую карту а ссылку на это же дерево. Формат ссылки: каждая единица обозначает "перейти на один уровень вниз, к байту на котором стоит указатель", а каждый ноль "перейти к следующему ненулевому биту на том же уровне". Если на уровне только 1 бит с единицей то переход происходит автоматически. Если на уровне 2 бита - то переход с первого автоматически означает проход вниз на втором. Спуск вниз на последнем бите не требует отдельной единицы если все единичные биты до него отмечены как "перейти дальше". Путь указывается сверху вниз, начиная с того уровня на котором находится первый байт, общий для текущей позиции и индекса. Количество уровней задается в метаданных и по умолчанию равно 8. Ссылки могут указывать на другие ссылки, чтобы одни и те же байты не располагались слишком далеко. Каждый байт уровня Level-0 может быть или битовой картой или ссылкой на соседний элемент дерева. Первые 2 бита - количество переходов вверх от level-1. Следующие 6 бит - список переходов по битам на каждом уровне. Поднимаясь на уровень вверх указатель находится в том же байте уровня что и источник ссылки, на том же бите в котором лежит источник ссылки.

И поскольку ссылаться мы можем только назад, на прошлые блоки - то указатель после выхода наверх всегда начинает движение только назад, с текущего бита. На каждом уровне указатель двигается с конца, так как мы намерены ссылаться на ближайшее повторение или ссылку на него.

Или если обойтись без обхода дерева - то можно хранить ссылку в одном байте как количество level-0 блоков которые нужно отмотать назад

Гибридный вариант - хранить ссылку как количество сохраняемых байт данных + уровень с которого начинается чтение последовательности, + номер первого значащего бита в этом уровне с которого нужно начать чтение.

Чтобы проще было искать ссылки на ранее полученные байты - можно хранить в памяти последние 255 сохраненных level-0 блоков с указанием того сколько и какие байты данных были сохранены в каждом из них.

## Унификация ссылок на ранее найденные комбинации байт

Для того чтобы сохраненным файлам позже можно было переехать с адресов биткойн-хешей на другие алгоритмы и другое адресное пространство нужно построить алгоритм архивации таким образом чтобы он как можно чаще ссылался на себя же.

Для этого:

* При сохранении данных сначала собрать словарь. используемых байт
* Для каждого уникального значения байта (0-255) разрешить только одну ссылку на пространство хешей. Вторая и последующие ссылки на это же значение должны указывать на один и тот же level-0 блок, который срдержит нужный байт.
* Одинаковые последовательности или байты имеют одинаковые значения ссылок
* Если нужный байт уже был найден - то начинаем искать в пространстве хешей не один а 2 последовательно идущих байта данных
* Если в сохраняемом файле нам еще раз встретилась та же последовательность из тех же двух байт в том же порядке - то мы либо начинаем искать последовательность из трех байт либо сохраняем первые два байта как одну ссылку на ранее найденную двухбайтовую последовательность а следующий за ними байт как ссылку на ранее найденный одиночный байт.
* Количество байт, сохраняемых в 8-битном level-0 индексе зависит от того какой словарь мы уже успели собрать: чем дальше продвигаемся - тем больше байт влезает в каждый 8-байтный участок хеша (потому что мы читаем его байты уже не как значения а как ссылку назад на n блоков в диапазоне от 0 до 255).

Ссылка на нужный байт - это номер элемента в списке используемых хешей. Список используемых хешей - это список nounce которые содержат нужные нам байты данных. То есть список nounce - это последовательность с пропусками, а ссылка на свои же байты - это разреженный массив-карта такого списка.

Чем больше сохраняемый файл - тем больше словарь. Все ссылки на ранее сохраненные значения указываются либо как номер элемента в словаре либо как путь в дереве словаря.

В метаданных файла всегда указывается сколько бит используется для кодирования ссылки на словарь в разных диапазонах блоков.

В словаре для каждого уникального значения хранится ссылка на нужный блок и участок. Формат - полный путь по уровням от минимального общего. Минимальный общий уровень для каждого сегмента значений в словаре хранится как диапазон, в котором указано начиная с каких элементов в словаре увеличивается минимальный общий уровень.

Минимальный общий уровень определяет максимальное количество бит, которое нужно затратить для ссылки из последнего значения словаря на первое.

Дерево для всех однобайтовых значений словаря составляется отдельным проходом и используется тоже отдельно. Словарь составляется для всех возможных значений байта. Байты словаря ищутся не в строгой последовательности а путем исключения из списка по одному. В качестве результата - не битовая карта а таблица соответствия: номера значений словаря ставятся напротив номеров байт, извлеченных из последовательности хешей.

Дерево словаря и дерево данных файла не смешиваются. При упаковке файла используются только ссылки на постоянно растущий словарь.

## Сохранение данных через S-выражения

Сохранение данных - это всегда сохранение односвязного списка: ссылка на первый элемент + ссылка на второй. Каждый элемент может быть либо байтом-значением либо другим списком.

Это правило определяет количество байт, сохраняемых в каждом 8-битном участке хеша: минимум 2, максимум - сумма байт в двух списках которые мы складываем.

При сохранении нового фрагмента файла количество сохраняемых байт вычисляется так:

* берем первый байт данных, ищем его в словаре, получаем ссылку на него
* берем второй байт данных, ищем в ранее найденных списках это сочетание
* Если нашли - то берем третий байт данных и смотрим, есть ли уже в сохраненных данных такой список
* Если не нашли - то третий байт считается началом второго списка, ищем его в словаре, получаем ссылку
* Читаем четвертый байт данных, прибавляем его к третьему и ищем в ранее найденных списках тот который состоит из этих двух байт. Если находим - продолжаем добавлять по одному байту пока не получим уникальный список
* Если мы убедились в том что и первый и второй список - уникальные последовательности, то сохраняем столько байт сколько в сумме содержат оба списка
* Данные сохраняем в одном участке пространства хешей (64 бита) как две ссылки на словарь последовательностей. То есть читаем данные хеша, но интерпретируем их как 2 varint числа: номер первого списка в словаре последовательностей и номер второго списка там же. Читаем оба числа из хеша также как данные - битовой маской ищем восьмибитные значения, склеиваем их
* Дополняем словарь последовательностей новой комбинацией + ссылкой на нее

Ссылку на ранее найденную последовательность можно указать как битовую карту пути в двоичном дереве. Первые 4 бита - уровень, с которого начинается поиск, затем блоками по 3 бита идут номера индексных байтов в каждом уровне [0-7]. Блоки с единственным значащим битом пропускаются. Ссылка в итоге всегда указывает на один блок уровня 1, который содержит две ссылки на другие списки.

Второй вариант ссылки - номер задействованного nounce для вычисления блока (8-13 бит) + номер 8-байтного участка в этом блоке (3 бита).

Уровень с которого начинается поиск - это первый уровень на котором оба значения находятся в разных битах одного индексного байта.

Третий вариант - два типа блоков. Один блок (хеш, 512 бит) содержит или данные или ссылки. Если ссылки - то все level-0 участки хранят по одной ссылке на список. Ссылка содержит порядковый номер использованного nounce + 6 бит на номер 8 байтного участка в хеше (0,2,4,6,...). Их там 64, но мы берем только четные так что можно взять 5 бит. Указывает на начало вложенного списка. Последние 3 бита - длина списка.

Если в блоке содержится ссылка - то его блоки по 64 бит интерпретируются попарно: из первых 64 бит извлекается ссылка на первый список, из второго - на второй.

Одну ссылку на 64-битный участок можно сохранить как минимальный стартовый уровень + последовательность из блоков по 3 бита для каждого уровня. Стартовый уровень можно выбрать один общий на обе ссылки и хранить его только в первом блоке. Измерять стартовый уровень можно от level-1.

Если ссылка не умещается в 2-3 байта - то можно в первых битах первого блока ссылки указать сколько level-0 участков она занимает. Можно отдельно указывать размер для первого и второго порядкового номера nounce.

Ссылку на нужный индексный блок можно сохранить как последовательность бит, которая описывает полный путь по индексному дереву от самого верха. Указатель начинается от 0 бита самого верхнего уровня. Каждый 0 означает сдвиг на 1 разряд, каждая 1 - переход вниз, на тот байт который соответствует текущему биту указателя.

Перемещение происходит только по значащим битам индексного байта, пропуск 0 не требует дополнительного 0 в пути. Если в индексном байте только один значащий бит - то переход дальше вниз происходит автоматически и не требует дополнительной 1 в пути. Перемещение курсора на последний значащий бит индекса тоже автоматически означает переход вниз и не требует дополнительной единицы в пути.

При изменении данных все ссылки на эти байты пересчитываются. Из-за большого количества ссылок может потребоваться пересчет всего файла.

Адресация ссылок - абсолютная: две ссылки на один и тот же участок будут выглядеть одинаково, бинарное значение пути будет совпадать по всем битам.

При переходе на уровень вниз указатель автоматически становится на первый значимый бит. Переход по дереву на каждом уровне можно задавать только одним положительным числом от 0 до 6: 0 - спуститься там же где стоишь, 1-6: пропустить от 1 до 6 значащих бит и перейти вниз с того места где оказался.

Если совместить 10 бит уровня и взять 3 бита на каждый уровень для кодирования номера индексного байта то мы получим 30 бит на ссылку (всегда). Ссылка должна содержать последовательность минимум из 4 байт.

Номер уровня всегда общий. Максимальный уровень (а значит и длина бит на описание каждой ссылки) растет постепенно, вместе с объемом перебранных хешей. Уровень указывается от 0. Если на каждый переход вниз требуется 3 бита - то можно взять за минимальную высоту тот уровень, который содержит нужный участок в первом индексном байте. При этом адресация остается абсолютной, следующие блоки не добавляют в адрес длину. Две ссылки из разных мест на одно значение будут совпадать и по длине и по битам.

## Индекс использованных nounce

Хранится как список varint, организован в виде дерева. Разделяется на уровни также как и индекс задействованных участков хеша. В метаданных индексного байта уровня можно хранить стартовый порядковый номер задействованного nounce.

## Индекс словарных блоков

В любом файле может быть максимум 255 словарных блока. Каждый словарный блок содержит только 1 байт.

Генерация цепочки изначального словаря:

* найти в файле все используемые комбинации из двух байт
* сохранить их как последовательность, в порядке появления
* сохранить номер байта в котором впервые появляется сочетание
* разбивать всю последовательность данных по 2 байта равномерно, в конце дополнить нулями
* Сочетания двух байт, которые встретились повторно - пропускаем
* найти все двухбайтовые комбинации в цепочке хешей, каждое сочетание ищется с первого хеша
* Сохранить nounce (varint 1-64 бита) + битовую карту всего блока (3 уровня, 3+ 3 = 6 бит на описание номера индексного байта на первых 2 уровнях, + 8 бит на описание карты чтения участка) для каждой найденной комбинации из двух байт. Сохраняем 16 бит, тратим 14 + 64 на каждую комбинацию.
* После того как словарь составлен - сохраняем его как односвязный список

Сохранение одного элемента:

* сохранить всю цепочку словаря
* найти полный путь к каждому элементу словаря в пространстве хешей, сохранить дескриптор для каждого элемента
* дополнить каждый дескриптор метаданными словаря
* дополнить каждый дескриптор ссылкой на следующий дескриптор
* сохранить первый дескриптор в метаданные архива (остальное вычислим)

Формат дескриптора следующей записи:

* (meta)[el-number(0-255)]
* (data-pointer)[start-nounce][start-level:varint][level-byes][level-byes][level-byes]...[level0-bitmap]
* (next-el-pointer)[start-nounce][start-level:varint][level-byes][level-byes][level-byes]...[level0-bitmap]
* [used-hashes:data-pointer]
* [used-hashes:next-el-pointer]

## Типы блоков

Level-0 блоки ссылаются непосредственно на байты хеша. Эти блоки могут быть нескольких типов. Если две ссылки не помещаются в 8 байт одного блока - то в его метаданных указывается сколько 8-байтных участков выделить на ссылку.

### Блок данных файла

Байты, выборочно читаемые из хеша являются сохраненными данными файла.

### Блок указателя/дескриптора дочерних индексов

Байты читаемые из хеша являются дескриптором который указывает на другой блок, который может являться как блоком данных так и блоком-дескриптором.

### Блок указателя на словарь

Специально для наших 8-байтных участков. Содержит порядковый номер ранее найденной последовательности в словаре (varint). в 8 байт можно поместить 4 байта номера. Нумерация последовательностей в словаре - в порядке добавления.

### Корневой блок

Самый верхний блок цепочки, содержит дескриптор указателя для блоков уровня ниже и метаданные фрагмента файла. Сохраняется на диск а не в хеш.

## Свертка данных по уровням

* Читаем данные файла
* Ищем их их в хешах
* Сохраняем полностью слой (8 однобайтных битовых карт)
* Создаем один байт слоя уровнем выше
* Ищем все его значимые дочерние байты в хешах (начиная с 0)
* Сохраняем координаты этих байт после индексного хеша
* Генерируем оставшиеся индексные байты
* Создаем индексный байт уровня выше
* Ищем и сохраняем координаты всех индексов уровнем ниже вместе с их дескрипторами
* Сохраняем координаты всех байт уровнем ниже рядом с байтом индекса

Общее правило - верхний слой всегда хранит все байты нижнего, но не напрямую а как указатели/дескрипторы на пространство хешей. Метаданные байтов нижнего уровня (размер хранимых данных в поддереве, количество использованых хешей в поддереве, смещение nounce от нуля) дописываются отдельным дескриптором в конец, после координат нижестоящих блоков.

Данные, дескрипторы и метаданные блоков уровня ниже пишутся в один дескриптор байта уровнем выше.

Если вычислять координаты всех дочерних байт для каждого 8-битного индекса с нуля - то единичные байты всегда будут иметь одинаковый адрес. Вместо ссылок на последовательности байт можно использовать те же дескрипторы что и для одиночных байт. Можно отдельно искать координаты трех байт в одном блоке или искать ссылки на 2+1 или 1+2.

Словарь - отдельный, постоянно дополняемый дескриптор. Содержит специальный слой, который позволяет быстро найти последовательность байт по значению. Ссылки на одиночные байты - верхний уровень, последовательность из 2 символов, под ним и т. д. Каждый байт может иметь узлов-потомков одного уровня.

Все ссылки с level-0 могут идти или на данные или на словарь. Конечным узлом словаря всегда является дескриптор указывающий только на данные и только внутри 1 блока.

При объединении двух последовательностей каждая из них должна быть представлена ссылкой на один блок хеша в котором она представлена целиком (но может содержать пробелы которые исправляются битовой картой чтения). Также подойдет любой дескриптор указывающий непосредственно на данные внутри пространства хешей (не указатель на них) длина которого меньше длины самой последовательности.

## Майнинг-пул биткоина который позволяет упаковывать файлы

1/64 времени идет на сжатие файлов в общем пространстве хешей

## Разделение сохраняемого файла на любые отрезки

Каждый бит важет, потому что искать следующий отрезок будет всегда в 2 раза сложнее. Прыжки сложности по 8 бит слишком большие. Даже биткоин задает сложность как bits.

## Процедурная генерация всех возможных сочетаний двоичных отрезков

Content-addressing. Любые данные могут быть разбиты на двоичные отрезки по 2, 3, 4, 5 и короче на любое количество бит. Даже 11. У нас толерантность.

При этом во время архивации файла разбиение двух соседних сегментов всегда начинается с поиска минимального не до конца заполненного словаря. То есть если все последовательности по 2 и 3 бита уже в словаре, а в словаре всех сочетаний для 4 бит есть один последний не найденный элемент - то мы всегда будем начинать с 4 бит. То есть чаще всего будем обращаться к последней незаполненной ячейке на том уровне на который доступен нам сейчас.

У каждого разбиения по 2, 3, 4 и любого количества бит собственная плоскость блоков разбиения но при этом все еще общее пространство хешей. То есть байты те же, но просто разбиты по-разному.

Все возможные комбинации бит конечно не хранятся в памяти - мы вычисляем их динамически по номеру элемента (varint). Очень большому номеру.

Нужна функция принимающая на вход строку бит произвольной длины и возвращающая в ответе:

* адрес начала разбиения равными блоками по n бит, полную битовую карту (иерархический дескриптор) чтения последовательности
* адрес начала разбиения равными блоками по n бит, первый блок односвязного списка (линейный дескриптор) чтения последовательности

Сохранение последовательности бит из файла - это всегда сохранение s-выражения над словарем, то есть создание классического списка как в LISP. Список иерархического дескриптора должен всегда содержать 2 элемента. Оба элемента - числа (varint), каждое число - это ссылка на номер блока хеша (блок всегда 512 бит) + номер n-битной области в n-битном разбиении этих хешей. Ссылки могут вести на разные плоскости разбиения (то есть первая ссылка будет на 3-битный отрезок а вторая на 2-битный). Это нормально. Если позже найдется пятибитный отрезок который в точности совпадает с суммой этих двух - то он автоматически заменит везде 2 ссылки на разные отрезки одной ссылкой на один отрезок.

Вся сохраняемая последовательность бит может быть разбита как угодно, но при этом разбиение должно всегда давать целое количество бит (никаких сдвигов лишних бит, никаких дополнений разрядов нулями).

Вся сохраняемая последовательность должна быть разбита на четное количество отрезков, чтобы их можно было попарно сгруппировать в ссылки на словарь возможных значений.

Для сохранения нужно использовать наиболее длинные последовательности бит для которых известно их смещение в n-битном разбиении области хешей (номер трехбитной последовательности в трехбитном разбиении, номер двухбитной - в двубитном разбиении и т. д.)

### Вычисление содержимого n-го элемента k-битной последовательности по его номеру

Можно ли, зная размер алфавита, и порядок перечисления букв в нем вычислить (не перебирая все значения):

* какой длины будет строка S при мощности алфавита A равной X бит если известен порядковый номер (N) этой в разных последовательностях:
  * в X-битном разбиении области хешей
  * в упорядоченном множестве всех возможных сочетаний всех символов алфавита (строки любой длины, от n до +INF, процедурно генерируется из yield.
* Какое содержимое будет иметь строка S если прочитать ее бинарно, разбить на участки по X бит (X-минимально необходимое количество бит для одного символа словаря - для символов выражаемых 1 байтом X всегда будет равен 8 бит).

### Вычисление порядкового номера строки из n бит в множестве всех разбиений на символы алфавита c мощностью n/2

То есть на две равные части. Можно ли выполнить преобразование которое на входе возьмет строку с битами а в ответе выдаст номер элемента в списке всех возможных строк составленых из алфавита каждый символ которого требует для хранения n/2 бит?

Content addressing. Если есть строка длиной n бит - то можно ли узнать ее порядковый номер в множестве всех возможных k-битных строк? (разумеется при условии что n нормально делится на k без остатка и что сохраняемый кусок данных нормально ложится на целое число бит - мы же не настолько ебанулись чтобы потом еще и стыковать это между собой. В ситуации с двумя простыми числами будет вообще не смешно)

## Замена списка из двух ссылок на словарь одной ссылкой на словарь

В этой ссылке - одно значение, указатель на номер элемента в плоскости p-битного разбиения. Это значение в точности равно прежней склейке двух списков, (например по 5 и по 3 бита) но при этом является одним значением словаря. То есть две теперь эти 8 бит будут читаться одним обращением к хешу и извлекаться одной битовой маской.

### Стыковка соседних элементов укороченного списка

После замены двух коротких участков одним длинным нужно заново соединить элементы списка друг с другом. Если это начальный или конечный элемент списка - то с одной стороны у него ничего нет - так что ничего с ней не делаем.

А вот если это середина - то нужно заново состыковать левый элемент с новым соседом и правый тоже. Для этого нужно обновить метаданные обоих индексных битов справа и слева от значения и пересчитать все что выше уровнями и как-то ссылается на обновленные элементы.

## Метрика - скорость чтения и записи

В сочетании со статистикой распределения значений в разных n-битных плоскостях разбиения цепочки хешей.

# Высокоуровневый API

Чтеение и запись файла

* Сохранить файл (или фрагмент) в пространство хешей
  * Строка произвольной длины (varstr) (n байт)
* Обновить файл

Майнинг

* Добавить последовательность в словарь
* Проверить есть ли последовательность в словаре
* Получить координаты первого n-битного отрезка в своем же разбиении для n-битного же участка строки
* Получить максимальную длину первого элемента списка который мы будем искать
* Получить максимальную длину второго элемента списка
* Отправить все найденные координаты новых значений словаря
* Получить текущую версию словаря (номер последнего сообщения в append-only log)

При архивации сегмента файла составлять и сохранять использованный алфавит для каждой плоскости. Хранить локальный алфавит как сумму подмножеств нескольких глобальных алфавитов (для каждого n-битного разбиения используется свой алфавит).

Хранить в метаданных минимально необходимый размер под номер элемента в локальном алфавите. Все элементы попадают в локальный алфавит из глобального в той же последовательности что и были найдены, начиная с самых коротких.

## Генераторы значений n-битного разбиения

Хранить все варианты сочетаний n-битных блоков невозможно (особенно если участь что количество блоков в последовательности не ограничено - а значит у нас тут несколько бесконечностей). Для получения списка из двух элементов нужно получить порядковый номер первого и второго элемента в словаре по значению каждого. Для этого используется функция-генератор, которая всегда может вернуть номер элемента по его значению + делает каждое возможное значение контентно-адресуемым.

Параметры генератора:

* значение элемента (например 1011)
* длина разбиения

### Пример таблицы всех возможных значений для 2-битного разбиения

```
|    |  00  |  01  |  10  |  11  |
|----|:----:|:----:|:----:|:----:|
| 00 | 0000 | 0001 | 0010 | 0011 |
| 01 | 0100 | 0101 | 0110 | 0111 |
| 10 | 1000 | 1001 | 1010 | 1011 |
| 11 | 1100 | 1101 | 1110 | 1111 |
```

Номер элемента соответствует значению результата переведенного в int. Старшие нули отбрасываются.

Количество всех возможных списков из 2 элементов для каждого n-битного разбиения ограничено и вычисляется как

`(2^n)^2`

[n-количество бит в обоих элементах]

Если список создается из элементов разной длины - то количество сочетаний вычисляется по формуле

`(2^n1) * (2^n2)`

[n1 - количество бит в первом элемента, n2 - во втором]

Первый элемент всегда является головой списка, второй - хвостом.

Количество возможных сочетаний при различных разбиениях:

* 2 бита:
  * 16 сочетаний (4 \* 4)
  * 4 бита на номер
  * 4 бита на координаты
* 3 бита:
  * 64 сочетания (8 \* 8)
  * 6 бит на номер
  * 6 бит на координаты
* 4 бита:
  * 256 сочетаний (16 \* 16)
  * 8 бит на номер
  * 8 бит на координаты
* 8 бит:
  * 65536 сочетаний (256 \* 256)
  * 16 бит на номер
  * 16 бит на координаты

> Количество бит в номере сочетания всегда равно количеству бит в двух элементах. Не имеет значения как указывать номер элемент - номером или последовательностью из двух координат.

Для того чтобы обеспечить лучшее сжатие, в метаданных файла при сохранении указывается какие разбиения (по сколько бит) использовались, а также какие сочетания бит использовались для кодирования именно этого файла.

Сочетания бит можно задать как одной битовой картой (общей и по горизонтали и по вертикали) так и двумя (отметить какие из комбинаций n-битного разбиения использовались только в начале или только в конце списка.

## Типы элементов списка с указателями и деревья

Простейший список содержит только два элемента (как в Lisp). Каждый элемент может быть либо пустым, либо ссылкой на другой список (который тоже содержит два элемента), либо непосредственно данными. Пустой список является разновидностью узла данных - он содержит специальное значение (нулевые байты во всех номерах указателя) а также помечен флагом "конечный элемент".

Каждый элемент списка может иметь дополнительную пометку с номером типа:

* Элемент односвязного линейного списка: первая часть содержит данные, вторая - указатель на следующий элемент
* Корень дерева: оба элемента - указатели на другие элементы
* Лист дерева, он же конечный элемент списка: содержит только данные (произвольное количество бит, именно сами значения а не указатель на них)
* Настраиваемый элемент данных списка: содержит ссылку с указателем на линейный список в котором хранится формат распаковки данных и указатель на данные

### Односвязный список (данные + указатель на следующий

## Комбинация линейного и иерархического дескриптора

На каждом из уровней индексный байт может хранится как данные, а все остальные данные а все остальные значения упакованы в линейный дескриптор (односвязный список).

> <https://en.wikipedia.org/wiki/Hashed>*array*tree

При чтении уровня сначала читается его индексный байт, а затем указатель на цепочку с метаданными уровня.

В цепочке содержатся:

* корень дерева с указателями указатели на все дочерние индексные байты нижнего уровня
* корни деревьев с указателями на все метаданные уровня

## Демо-версия: сохранить одну строку текста

Сохраняемый текст:

> "Sometimes, you just have to let go, and embrace what you've become."
>
> Adam Jensen
>
> (Deus Ex: Mankind Divided)

### Вариант 1: используем линейный дескриптор

В сохраняемом файле только координаты первой части вместе с указателем на следующую.

#### Часть 1: сохранение без сжатия

Действия по шагам:

* Получить все байты из строки
* Создать отдельный массив, в котором оставить только уникальные значения байт (словарь сжатия). Элементы в словаре сжатия должны идти в том же порядке в котором они впервые встречаются в тексте.
* Вывести каждый байт и как число и как символ
* Начиная с нуля, вычислить столько 512-битных блоков хешей сколько необходимо для того чтобы каждый байт из сохраняемой строки встречался в каком-либо хотя бы один раз
  * Для уникального значения запоминаем номер блока в котором он впервые встретился
  * Для каждого уникального значения запоминаем сколько раз он встретился в блоке
  * Для каждого уникального значения из словаря сжатия запоминаем один (ближайший) номер байтов внутри 512-битного блока хеша которые надо прочитать чтобы получить этот байт (номер байта в блоке - это число от 0 до 63 размером 6 бит)
  * Из номера байта в хеше составляем двухбайтный двухуровневый селектор (задействованная часть блока хеша + битовая карта чтения). В каждом уровне 1 значащий бит. Понадобится позже для составления дескриптора.
  * Каждое значение словаря ищется начиная с нулевого блока - то есть как только нашли первое значение - запоминаем где оно лежит и следующее ищем не с того же места а с нулевого хеша. Это нужно чтобы потом можно было сослаться на нужный байт на любом этапе распековки. Каждый байт имеет уникальные координаты относительно единой точки отсчета.
* Прочитать каждый байт из исходной строки, сопоставить ему координаты от нашей точки отсчета (нулевого хеша). Сохранить координаты байт строки в том же порядке что и символы строки. Пока без сжатия. Сохраняемые данные для каждого символа строки:
  * Номер байта в исходной строке
  * Номер хеш-блока (512 бит) в котором находится байт данных (нумерация с нуля)
  * Номер байта в блоке (либо двухуровневый дескриптор который опрерделяет какие байты читать, который мы создали ранее)
* Сохранить json-данные с дескриптором и метаданными строки
  * длина исходной строки в байтах
  * количество задействованных хешей из общего пространства
  * максимальный (он же последний) номер задействованного блока-хеша
  * список номеров хеш-блоков, которые надо вычислить чтобы получить все данные исходной строки. Номер блока одновременно является nounce-значением (числом от которого берется хеш).
  * максимальное расстояние между блоками
  * минимальное расстояние между блоками
  * сохранить json с данными строки в файл
  * сохранить весь словарь сжатия в той же последовательности в которой он был создан
  * сохранить координаты всех уникальных значений в словаре сжатия
  * вычислить и сохранить в метаданных минимальное количество бит нужное для:
    * номера значения в словаре,
    * номера блока в полном пространстве хешей,
    * номера блока в сокращенном пространстве хешей (только задействованные блоки)
    * номера байта в исходной строке,
  * и при сохраненнии словаря и при сохранении строки не использовать исходные значения данных: вместо них испольуются значения-ссылки. Строка всегда ссылается на словарь, словарь всегда ссылается на байты из блока хеша.
* Промежуточный тест: проверить что исходную строку можно прочитать пользуясь только нашими координатами и данными блоков хешей, ничего не зная об исходных данных
  * прочитать все сохраненные метаданные сохраненной строки из json-файла
  * вывести все метаданные строки
  * восстановить словарь, вычислив только нужные хеши
  * при помощи словаря получить и вывести координаты всех байт исходной строки
  * по символам восстановить исходную строку, прочитав матаданные каждого байта и по ним прочитав нужный байт из хеша под указанным номером
  * вывести распакованную строку и проверить что она точно соответствует тому что было упаковано

Ебать - вот если всё что написано в пунктах выше получилось, именно на этом самом моменте свершилась история, чуваки :)

#### Часть 2: добавление сжатия и упаковка линейного дескриптора

Линейный дескриптор - это односвязный список в котором каждый элемент содержит часть данных вместе с указателем на то где искать следующую часть. Вместе с ее указателем. И так далее. Создать такой дескриптом можно, разумеется, только читая исходные данные с конца.

Алгоритм создания:

* взять последний байт данных
* найти его координаты в пространстве хешей
* склеить последний байт данных с байтами его собственных (только что найденных) координат
* найти то что склеили в хешах еще раз, но уже как единую последовательность, получить ее координаты
* склеить эти координаты с предыдущим байтом данных
* найти в хешах координаты того что получилось
* склеить новые координаты с предыдущим байтом и так далее

Главный плюс: да, тот самый, ради чего всё и создавалось. Таким образом мы можем упаковывать террабайты данных в одну короткую строчку. Бесконечное сжатие (при бесконечных вычислительных ресурсах конечно же, лол).

Да, я сам до сих пор в ахуе от того что получилось.

Теперь попробуем создать рабочий прототип. Первый и самый простой вариант лиейного дескриптора: один блок хранит один элемент списка. Этот вариант без разделения на слои и уровни - храним линейный дескриптор просто как 1 байт данных + номер блока + битовую карту блока.

Блоки нумеруются с нуля. Каждый байт вместе с указателем упаковывается отдельно. После того как n-ный блок данных найден - поиск n-1 блока начинается в той же последовательности хешей с нуля. При упаковке сохранение данных начинается с конца, блоков столько же сколько байт в строке, номера элементов списка присваиваются в обратном порядке и заканчиваются нулем.

Нулевой блок содержит только указатель на первый блок данных, и не содержит самих данных. Нулевой блок сохраняется в JSON-файл.

Общая длина списка сохраняется в метаданных. При изменении байта в середине пересчитывается вся цепочка до него.

Координаты последнего элемента списка тоже сохраняются в JSON-файл чтобы данные большого файла можно было быстро дописывать данные в конец, не вычисляя всю цепочку (а, нет, нихера не получится - придется создавать новую цепочку для дозаписи).

Последний элемент списка содержит указатель на первый (а, и тут тоже возможно что нихера не получится, потому что менять последние элементы нельзя никогда вообще).

Так, ок - дописывать данные можно только в начало, конец не теребим иначе придется пересчитывать всю цепочку заново.

Формат данных:

* 1 байт - сохраняемые данные из строки
* 1 байт - первый индексный байт следующего блока хеша
* 1-8 байт - в зависимости от количества единиц в прочитанном до этого индексном байте (1-8) битовые карты чтения байт из следующего блока хеша
* Последние 1-4 байт (varint) - количество блоков до следующего элемента списка (к которому будет применяться битовая карта из этого)

Второй вариант формата линейного дескриптора (если первый не получится сразу осилить):

* 1 байт - сохраняемые данные из строки
* 1 байт - битовая карта следующих 8 байтов, выборочно читая которые мы получим беззнаковое целое число (1-8 байт) которое обозначает количество байт до следуующего элемента (второй вариант - 1 байт - количество бит после этого байта, которые читаются как целое и обозначают расстояние до следующего элемента). Последний элемент списка содержит здесь 0, при любом раскладе.
* 8-256 бит - целое число с расстоянием до следующего элемента в байтах, измеряемое от общего начала отсчета (нулевой байт нулевого хеша). Прочитав подряд байты начиная с этой позиции мы получим координаты следующиего элемента списка.

Действия по шагам для сохранения линейного дескриптора:

* взять последний байт сохраняемой строки
* получить его номер в словаре и координаты в хешах. Сохранить как последний элемент списка (последний элемент содержит только данные и не содержит указателя на следующий элемент).
* добавить слева к байтам координат последнего блока (они же - координаты последнего байта) и его битовой карте предыдущий байт данных
* найти блок, в который целиком помещается 1 байт данных (предпоследний) + координаты (номер + битовая карты) последнего. Сохранить как элемент списка.
* продолжаем в том же темпе пока не дойдем до начала данных
* сохраняем в файл только первый блок и длину списка

Проверка работы линейного дескриптора (момент истины, сука):

* прочитать указатель на первый блок данных (номер блока-хеша в общем пространстве + битовая карта чтения байтов из блока)
* по координатам найти первый блок, получить первый байт данных, получить указатель на следующий блок
* прочитать все оставшиеся блоки по цепочке
* вывести строку, проверить что она точно совпадает с исходной
* если строка восстановлена - значит я только что создал первый в мире алгоритм фрактального сжатия данных. Охуеть, чо.

Действия по шагам для сохранения иерархического дескриптора:

* разбиваем все байты строки на пары таким образом, чтобы два стоящие рядом байта были рядом: (1, 2), (3, 4), (5, 6), ...
* Заново ищем все байты в последовательности, но теперь берем только те блоки в которых из 64 байт есть как минимум 4 байта данных (две пары) из исходной строки в той же последовательности с поправкой на битовую карту чтения. При этом каждые два соседних байта данных всегда должны находится внутри одного восьмибайтового участка блока. То есть 1 байт битовой карты блока хеша должен всегда описывать 2 байта сохраненных данных. Если блок содержит меньше 4 байт исходной строки, или в одном из восьми 8-байтовых участков блока меньше двух байт данных - ищем дальше.
* Сохраняем номера всех найденных блоков и битовую карту чтения для каждого